\documentclass[pdftex]{beamer}

\input{../shared/header}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,automata}

\title{Statistik für Digital Humanities}
\subtitle{Kovarianz \& Korrelation}

\date{17.\ Mai 2021}
\def\eco{0}

\begin{document}
\include{ecotemplate}

{ % nur auf title slide nur frame number, sonst default
 \setbeamertemplate{footline}[frame number]
 \maketitle
}


\if\eco0
\begin{frame}{Korrelation}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Vorlesung/img/v06_introcagepool.png}
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Vorlesung/img/v06_introcheesebetsheets.png}
\end{center}
\tiny
\url{https://www.tylervigen.com/spurious-correlations}
\end{frame}
\fi


\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}
\fi




\begin{frame}{Beziehungen zwischen Variablen}
 M"ogliche Beziehung zwischen Variablen 
 \begin{itemize}
 \item positiv: Je h"oher x, desto h"oher y\\"Ubungszeit $\rightarrow$ Sprachverst"andnis 
 \item nicht vorhanden: Kein Zusammenhang zwischen x und y\\"Ubungszeit $\rightarrow$ Anzahl Sonneneruptionen 
 \item negativ: Je h"oher x desto niedriger y
 \\"Ubungszeit $\rightarrow$ Freizeit
 \end{itemize}
 \pause
 2 wesentliche Beziehungsmaße
 \begin{itemize}
 \item Kovarianz
 \item Korrelation \textcolor{gray}{Wir konzentrieren uns erstmal nur auf bivariate Korrelation, also zwischen 2 Variablen}

 \end{itemize}
 \end{frame}
\section{Kovarianz}
\begin{frame}{Anknüpfungspunkt Varianz}
 \begin{itemize}
 \item Abweichung (deviance) = $x_i - \overline{x}$
 \item Naiv: Abweichungen addieren = $\sum (x_i - \overline{x})$
 \begin{itemize}
 \item $X=\{22, 40, 53, 57\}$
 \item $\overline{x} = 43$
 \item Totaler Fehler = $-21 + -3 + 10 + 14 = 0$ \sad
 
 \end{itemize}
 \item Halbgut: Quadratabweichungen addieren SS = $\sum (x_i - \overline{x})^2$
 \pause
 \begin{itemize}
 \item Sum of Squares steigt mit Stichprobengr"oße\sad
 \end{itemize}
 \item Gut: SS mit Stichprobengr"oße normalisieren \\
 \textbf{Varianz} $s^2$= $\frac{\sum (x_i - \overline{x})^2}{n-1}$
 \end{itemize}
 \pause
 $\rightarrow$ Kovarianz bestimmt, wie sehr zwei Variablen ko-variieren
 \end{frame}
 \begin{frame}{Kovarianz}
 \begin{center}
 \begin{table}[]
 \centering
 \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
 \hline
 Proband&1&2&3&4&5&$\overline{x}$&s\\\hline\hline
 Werbung gesehen&5 &4&4&6&8&5.4&1.67 \\\hline
 Bambinas gekauft&8 &9&10&13&15&11.0&2.92\\\hline\hline\hline
 \end{tabular}
 \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Vorlesung/img/v06_kovarianzdiagram.png}
 \end{table}
 \end{center}
 \end{frame}
 \begin{frame}{Kovarianz}
 \begin{itemize}
 \item Abweichung (deviance) = $x_i - \overline{x}$
 \item Halbgut: Kreuzprodukt der Abweichung (cross-product deviance) = $(x_i - \overline{x}) * (y_i - \overline{y})$
 \begin{itemize}
 \item positiv wenn $x$ und $y$ positiv oder negativ abweichen
 \item negativ wenn $x$ und $y$ in verschiedene Richtungen abweichen
 \end{itemize}
 \pause
 \begin{itemize}
 \item Summe der Kreuzprodukte der Abweichung steigt mit Stichprobengr"oße\sad
 \end{itemize}
 \item Gut: mit Stichprobengr"oße normalisieren \\
 \textbf{Kovarianz} $cov(X,Y)=\frac{\sum{(x_i - \overline{x}) * (y_i - \overline{y})}}{n-1}$
 \end{itemize}
 \end{frame}
 
 \begin{frame}[fragile]{Kovarianz}
 \begin{center}
 \begin{table}[]
 \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
 \hline
 Proband&1&2&3&4&5&$\overline{x}$&s\\\hline\hline
 Werbung gesehen&5 &4&4&6&8&5.4&1.67 \\\hline
 Bambinas gekauft&8 &9&10&13&15&11.0&2.92\\\hline\hline\hline
 \end{tabular}
 \end{table}
 \end{center}
 Kovarianz $cov(X,Y)=\frac{\sum{(x_i - \overline{x}) * (y_i - \overline{y})}}{n-1}$
 \pause
 \\
 $= \frac{(-0.4)*(-3) + (-1.4)*(-2) + (-1.4)*(-1) + (0.6)*(2) + (2.6)*(4)}{4}$
 \\
 $= \frac{1.2 + 2.8 + 1.4 + 1.2 + 10,4}{4}$
\\
 $= \frac{17}{4} = 4.25$ 
 
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize]
werbung<-c(5,4,4,6,8)
gekauft<-c(8,9,10,13,15)
advertData<-data.frame(werbung, gekauft)
cov(advertData$werbung, advertData$gekauft)
\end{Verbatim}


 \end{frame}
 
 \begin{frame}{Kovarianz}
 Kovarianz wird durch Maßskalierung verzerrt \sad
 \begin{center}
 \begin{table}[]
 \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
 \hline
 Proband&1&2&3&4&5&$\overline{x}$&s\\\hline\hline
 Arbeitsweg (Meilen)&5 &4&4&6&8&5.4&1.67 \\\hline
 Wanderlust (Meilen)&8 &9&10&13&15&11.0&2.92\\\hline\hline\hline
 \end{tabular}
 \end{table}
 \end{center}
 $cov(x,y) = 4.25$\\
 Nach Umrechnung in Kilometer ($ * 1.6$)
 
 $cov(x,y) = 11$
 
 $\rightarrow$ Vergleiche zwischen Datens"atzen mit Kovarianz problematisch, deshalb\dots 
 \end{frame}
 
 \section{Korrelation}
 \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
\subsection{Pearsons Korrelationskoeffizient (Parametrisch)}
 \begin{frame}{Pearsons Korrelationskoeffizient}
$\rightarrow$ Vergleiche zwischen Datens"atzen mit Kovarianz problematisch, deshalb\dots 
 \begin{itemize}
 \item Pearson, K. (1920):\textit{Notes on the History of Correlation}

 \item mit Standardabweichung normieren
 \\\textbf{Korrelationskoeffizent} $r(X,Y) = \frac{cov(X,Y)}{s_X*s_Y}$
 \textcolor{gray}{ $= \frac{\sum{(x_i - \overline{x}) * (y_i - \overline{y})}}{(n-1) * s_x*s_y}$}
 \pause
 \item auch Pearsons Produkt-Momentum Korrelationskoeffizient
 \item $r$ liegt zwischen -1 und 1
 \begin{itemize}
 \item $+1$ : perfekt positive Korrelation, $x$ steigt proportional zu $y$ 
 \item $0$ : kein linearer Zusammenhang, w"ahrend $x$ steigt, bleibt $y$ gleich 
 \item $-1$ : perfekt negative Korrelation, $x$ steigt indirekt proportional zu $y$ 
 \end{itemize}
\item Indikator f"ur Effektst"arke \textcolor{gray}{Kein Beweis $\rightarrow$ Kontext und vergleichbare Ergebnisse beachten}
 \begin{itemize}
 \item $\pm0.1$ : schwacher Effekt 
 \item $\pm0.3$ : moderater Effekt
 \item $\pm0.5$ : starker Effekt
\end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}
 \begin{frame}[fragile]{Pearsons Korrelationskoeffizient}
 \begin{center}
 \begin{table}[]
 \centering
 \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
 \hline
 Proband&1&2&3&4&5&$\overline{x}$&s\\\hline\hline
 Werbung gesehen&5 &4&4&6&8&5.4&1.67 \\\hline
 Bambinas gekauft&8 &9&10&13&15&11.0&2.92\\\hline\hline\hline
 \end{tabular}
 \end{table}
 \end{center}
 $cov(X,Y)=\frac{(x_i - \overline{x}) * (y_i - \overline{y})}{n-1}$


 $= \frac{17}{4} = 4.25$ 
 
 $s_x * s_y = 4.88$
 
 $r = 4.25 / 4.88 = 0.87$
 
 \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize]
werbung<-c(5,4,4,6,8)
gekauft<-c(8,9,10,13,15)
advertData<-data.frame(werbung, gekauft)
cor(advertData$werbung, advertData$gekauft)
\end{Verbatim}

 \end{frame}
 
\subsection{r als Teststatistik}
 \begin{frame}{$r$ als Teststatistik}
 Hypothesentest f"ur
 \begin{itemize}
 \item Ist die Korrelation ungleich 0?
 \item Ist r wahrscheinlich wenn es keinen messbaren Effekt g"abe? 
 \end{itemize}
 
 \pause
 
 $r$ ist nicht normalverteilt\sad, deswegen z-Transformation \\Fisher R.A.(1921): \textit{On the propable Error of a coefficient of correlation deduced from a small sample}
 \begin{itemize}
 \item $z_r = \frac{1}{2}\log_e(\frac{1+r}{1-r})$
 \item $SE_{zr} = \frac{1}{\sqrt{n-3}}$
 \end{itemize}
 \pause
 Dann normal mit z-Score arbeiten
 \begin{itemize}
 \item $z = \frac{z_r}{SE_{zr}}$
 \item $p(r)$ aus der z-Tabelle ablesen (''Smaller portion'')
 \item $p(r)$ verdoppeln weil two-tailed
 \item $p<0.05 \rightarrow $ Korrelation signifikant 
 \end{itemize}
 
 \pause
 oder bald folgenden t-Test verwenden mit $df=2$
 \begin{itemize}
 \item $t_r = \frac{r*\sqrt{n-2}}{\sqrt{1-r^2}}$
 \end{itemize}
 \end{frame}

\begin{frame}[fragile]{$r$ als Teststatistik}
 \begin{center}
 \begin{table}[]
 \centering
 \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
 \hline
 Proband&1&2&3&4&5&$\overline{x}$&s\\\hline\hline
 Werbung gesehen&5 &4&4&6&8&5.4&1.67 \\\hline
 Bambinas gekauft&8 &9&10&13&15&11.0&2.92\\\hline\hline\hline
 \end{tabular}
 \end{table}
 \end{center}
 $r = 4.25 / 4.88 = 0.87$
 
 $z_r = \frac{1}{2}\log_e(\frac{1+r}{1-r}) = 1.33$
 
 $SE_{zr} = \frac{1}{\sqrt{n-3}} = 0.71$
 
 $z = \frac{z_r}{SE_{zr}} = \frac{1.33}{0.71} = 1.87 $
 
 $p(r) = 0.0307$ (Tabelle)
 
 $\rightarrow$ Korrelation signifikant f"ur one-tailed, nicht signifikant f"ur two-tailed
 
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize]
werbung<-c(5,4,4,6,8)
gekauft<-c(8,9,10,13,15)
advertData<-data.frame(werbung, gekauft)
cor.test(advertData$werbung, advertData$gekauft)
#Liefert auch Konfidenzintervalle
#Ergebnisse leicht anders als hier -> Rundungsfehler
\end{Verbatim}

 \end{frame}
 \if\eco0
 \begin{frame}{Wiederholung Konfidenzintervall}
 \begin{multicols}{2}
 
 \includegraphics[height=0.75\textheight]{Vorlesung/img/v03_konfintervall.png}
\begin{itemize}
 \item Untergrenze = $\overline{x} - (1.96 * \sigma)$\\
 \item Obergrenze = $\overline{x} + (1.96 * \sigma)$\\
 \end{itemize}
 \end{multicols}
\end{frame}
\fi

 \begin{frame}{Konfidenzintervalle f"ur $r$}

 $r$ ist nicht normalverteilt\sad, deswegen z-Transformation \\Fisher R.A.(1921): \textit{On the propable Error of a coefficient of correlation deduced from a small sample}
 \begin{itemize}
 \item $z_r = \frac{1}{2}\log_e(\frac{1+r}{1-r})$
 \item $SE_{zr} = \frac{1}{\sqrt{n-3}}$
 \end{itemize}
 \pause
 Dann KI f"ur $z_r$ berechnen (f"ur 95\%)
 \begin{itemize}
 \item Untergrenze = $z_r - (1.96 * SE_{zr})$
 \item Obergrenze = $z_r + (1.96 * SE_{zr})$
 \end{itemize}
 Dann auf $r$ zur"ucktransformieren
 \begin{itemize}
 \item $r = \frac{e^{2*z_r}-1}{e^{2*z_r}+1}$
 \end{itemize}
 \end{frame}
 
 \begin{frame}{Konfidenzintervalle f"ur $r$}
 \begin{center}
 \begin{table}[]
 \centering
 \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
 \hline
 Proband&1&2&3&4&5&$\overline{x}$&s\\\hline\hline
 Werbung gesehen&5 &4&4&6&8&5.4&1.67 \\\hline
 Bambinas gekauft&8 &9&10&13&15&11.0&2.92\\\hline\hline\hline
 \end{tabular}
 \end{table}
 \end{center}
 
 $r = 4.25 / 4.88 = 0.87$
 
 $z_r = \frac{1}{2}\log_e(\frac{1+r}{1-r}) = 1.33$
 
 $SE_{zr} = \frac{1}{\sqrt{n-3}} = 0.71$
 
 \pause
 Zwischenergebnis:
 
 Untergrenze = $1.33 - (1.96 * 0.71) = -0.062$
 
 Obergrenze = $1.33 + (1.96 * 0.71) = 2.72$ 

 \pause
 $KI_U = \frac{e^{2*z_r}-1}{e^{2*z_r}+1} = \frac{e^{2*-0.062}-1}{e^{2*-0.062}+1} = -0.062$ 
 $KI_O = \frac{e^{2*z_r}-1}{e^{2*z_r}+1} = \frac{e^{2*-2.72}-1}{e^{2*2.72}+1} = 0.991$ 


 \end{frame}
 
\begin{frame}{Interpretation von $r$}
 
 \begin{center}
 \begin{table}[]
 \centering
 \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
 \hline
 Proband&1&2&3&4&5&$\overline{x}$&s\\\hline\hline
 Werbung gesehen&5 &4&4&6&8&5.4&1.67 \\\hline
 Bambinas gekauft&8 &9&10&13&15&11.0&2.92\\\hline\hline\hline
 \end{tabular}
 \end{table}
 \end{center}
 
 Determinationskoeffizient oder Bestimmtheitsmaß $R^2$
 
 \begin{itemize}
 \item Maß f"ur Effektst"arke
 \item $R^2 = r * r$
 \item Beispiel $r = 0.87$
 \begin{itemize}
 \item $R^2 = 0,7569$
 \item \textit{Werbung gesehen} ist f"ur 75,69\% der Variation bei \textit{Bambinas gekauft} verantwortlich
 \item 24,31 \% der Variation bei \textit{Bambinas gekauft} durch andere Variablen
 \end{itemize}
 \textbf{Achtung: Kein Nachweis f"ur Kausalit"at, auch wenn es oft so fehlinterpretiert wird}
 \end{itemize}
\end{frame}

 \begin{frame}{Statistische Annahmen von $r$}
 \begin{itemize}
 \item Linearer Zusammenhang (ja/nein): Intervallskalierung \textcolor{gray}{Sortiert, Abst"ande zwischen den Werten der Skala aussagekr"aftig}
 \item Dar"uber hinaus: Beide Variablen normalverteilt oder eine normal und die andere bin"arskaliert
 \end{itemize}
 $\rightarrow$ Sonst: nicht parametrisches Korrelationsmaß oder Bootstrapping
 \end{frame}
 
 \subsection{Nicht-Parametrische Korrelationsmaße}
 \begin{frame}{Nicht-Parametrische Korrelationsmaße}
 \begin{itemize}
 \item Spearmans Korrelationskoeffizient $\rho$
 \item Kendalls tau $\tau$
 \end{itemize}
 \end{frame}

 \begin{frame}[fragile]{Spearmans Korrelationskoeffizient $\rho$}
 \begin{itemize}
 \item Spearman C. (1904): \textit{The proof and measurement of association between two things}
 \item wie Pearsons $r$ aber statt $x$ und $y$ wird $Rang(x)$ und $Rang(y)$ verwendet
 \item $Rang(x) = $ Position in sortierter Liste
 \item Also: $X$ und $Y$ sortieren, $x_i$ und $y_i$ mit dem jeweiligen Rang in $X$ und $Y$ ersetzen und $r$ berechnen.
 \item Interpretation von $\rho$ analog zu $r$
 \end{itemize}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize]
cor(advertData$werbung, advertData$gekauft, method="spearman")
cor.test(advertData$werbung, advertData$gekauft, 
 method="spearman", alternative="less") #alternative -> one/two-sided
\end{Verbatim}

 \end{frame}
 
 \begin{frame}[fragile]{Kendalls tau $\tau$}
 \begin{itemize}
 \item Kendall M. G. (1970): \textit{Rank correlation methods}
 \item scheinbar besser als Spearman (Howell,D.C. (1997):\textit{Statistical Methods for Psychology})
 \item definitiv besser bei kleinen Datens"atzen und vielen gleichrangigen Werten
 \item Interpretation von $\tau$ analog zu $r$
 \end{itemize}
Berechnung (Laut Wikipedia):
 \begin{itemize}
 \item Sortiere Paare $\{x_i,y_i\}$ nach $x$
 \item vergleiche alle Paare $\{x_i,y_i\}$ mit allen Paaren $\{x_j,y_j\}$ mit $i<j$\\
 $C = $ Anzahl der Paare : $x_i<x_j$, $y_i<y_j$ \textcolor{gray}{Konkordanz}\\
 $D = $ Anzahl der Paare : $x_i<x_j$, $y_i>y_j$\textcolor{gray}{Diskonkordanz}\\
 $T_Y = $ Anzahl der Paare : $x_i \neq x_j$, $y_i = y_j$ \textcolor{gray}{Bindung in Y}\\
 $T_X = $ Anzahl der Paare : $x_i = x_j$, $y_i \neq y_j$ \textcolor{gray}{Bindung in X}
 \item \textbf{Kendalls tau} $\tau = \frac{C-D}{\sqrt{(C+D+T_Y)*(C+D+T_X)}}$

 \end{itemize}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize]
cor(advertData$werbung, advertData$gekauft, method="kendall")
\end{Verbatim}

 \end{frame}

\section{Vergleiche zwischen Korrelationen}

\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi

 \begin{frame}{Vergleiche zwischen Korrelationen}
 \begin{itemize}
 \item Vergleiche zwischen unabh"angigen Korrelationen
 \item Vergleiche zwischen abh"angigen Korrelationen
 \end{itemize}
\end{frame}

 \begin{frame}{Vergleiche zwischen unabh"angigen Korrelationen}
 Werbung - Bambina Studie mit 51 \textit{male} und 52 \textit{female} wiederholt
\begin{itemize}
 \item $n_{male}=51, n_{female} = 52$
 \item $r_{male} = -0.506$, $r_{female} = -0.381$
\end{itemize}
$z_{Differenz} = \frac{z_{rmale}-z_{rfemale}} {\sqrt{\frac{1}{n_{male}-3} + \frac{1}{n_{female}-3}}}$
\begin{itemize}
 \item $z_{Differenz} = \frac{-0.557-(-0.401)} {\sqrt{\frac{1}{49} + \frac{1}{48}}} = -0.768$
 \item z-Score Tabelle liefert 0.221 (one-tailed / gerichtet \textcolor{gray}{gr"oßer oder kleiner})
 \item verdoppeln liefert 0.442 (two-tailed / ungerichtet \textcolor{gray}{unterschiedlich})
 \item $\rightarrow$ \pause Kein signifikanter Korrelationsunterschied \textcolor{gray}{Werte statistisch wahrscheinlich}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Vergleiche zwischen unabh"angigen Korrelationen}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize]
zdifference<-function(r1, r2, n1, n2){
 zd<-(atanh(r1)-atanh(r2))/sqrt(1/(n1-3)+1/(n2-3))
 p <-1 - pnorm(abs(zd))
 print(paste("Z Difference: ", zd))
 print(paste("One-Tailed P-Value: ", p))
 print(paste("Two-Tailed P-Value: ", 2*p))
}
\end{Verbatim}
\end{frame}

 \begin{frame}{Vergleiche zwischen abh"angigen Korrelationen}
Studie zu Pr"ufungsstress
 
 $x=$ Pr"ufungsangst, $y=$ Performanz, $z=$ Abgabezeit
 
 Ist die Korrelation zwischen $x$ und $y$ st"arker als die zwischen $z$ und $y$? \\
 $H_0 \rightarrow $ Kein signifikanter Unterschied.
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto,node distance=1.5cm,thick]
\node[state] (z) {z};
\node[state] (y) [below left of=z] {y};
\node[state] (x) [below right of=z] {x};
\path (z) edge[above left] node {0.397} (y)
edge node[above right] {-0.709} (x)
(x) edge node {-0.0441} (y)
;
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{itemize}
 \item $n=103, r_{xy} = -0.0441$, $r_{zy} = 0.397$, $r_{zx} = -0.709$
\pause
\item $t_{Differenz} = (r_{xy}-r_{zy}) * \sqrt{\frac{(n-1)*(1+r_{zx})}{2*(1-r_{xy}^2-r_{zx}^2-r_{zy}^2 + 2*r_{xy}+ 2*r_{zy}+ 2*r_{zx})}}$

\pause
\item $= (-0.838)*\sqrt{\frac{29.1}{2*(1-0.94-0.503-1.58+0.248)}} = -5.09$
\item T-Tabelle ($df = n-3$, two tailed) liefert 1.96 (95\%) und 2.63 (99\%) als Kritische Werte
\item $\rightarrow$ Wert signifikant h"oher als kritischer Wert $\rightarrow H_0$ widerlegt 
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Vergleiche zwischen abh"angigen Korrelationen}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize]
tdifference<-function(rxy, rxz, rzy, n) {
 df<-n-3
	td<-(rxy-rzy)*sqrt((df*(1 + rxz))/(2*(1-rxy^2-rxz^2-rzy^2+(2*rxy*rxz*rzy))))
	p <-pt(td, df)
	print(paste("t Difference: ", td))
	print(paste("One-Tailed P-Value: ", p))
	print(paste("Two-Tailed P-Value: ", 2*p))
}
\end{Verbatim}
\end{frame}
 
 \begin{frame}{Zusammenfassung}
 \begin{itemize}
 \item Kovarianz als grobes Maß f"ur Beziehung zwischen Variablen anf"allig f"ur Messskalierung
 \item Pearsons $r$ als normalisiertes Maß unabh"angig von Messskalierung aber parametrisch
 \item nicht parametrische Verfahren
 \begin{itemize}
 \item Spearmans $\rho$
 \item Kendalls $\tau$
 \end{itemize}
 \item Korrelationen liegen zwischen -1 und 1
 \begin{itemize}
 \item -1 : negativ, indirekt proportional
 \item 1 : positiv, direkt proportional
 \end{itemize}
 \item Korrelationen sind Indikatoren f"ur Effektst"arke
 \begin{itemize}
 \item $\pm$ 0.5 : starker Einfluss
 \item $\pm$ 0.3 : moderater Einfluss
 \item $\pm$ 0.1 : schwacher Einfluss
 \end{itemize}
 \end{itemize}
 Korrelationen, die "ubersprungen wurden:
 \begin{itemize}
 \item Partiell und Semi-Partiell
 \item Biserial und Point-Biserial
 \end{itemize}
 \end{frame}
 
 \begin{frame}{Aktuelle Beispiele}
\begin{itemize}

 \item Paul Caruana-Galizia (2015): \textit{Politics and the German language: Testing Orwell’s hypothesis using the Google N-Gram corpus}
 \scriptsize
 \item ''shows that six non-technical non-Naziwords -- Demokratie(democracy), Freiheit(freedom), Frieden(peace), Herrlichkeit(glory), Gerechtigkeit(justice), and Heldentumd(heroism) -- are (1) highly correlated with explicitly Nazi words; (2) negatively correlated with Germany’s level of democracy; and (3) negatively correlated with the count of riots, anti-government protests, and government crises''
\end{itemize}

\begin{center}
\if\eco0
 \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Vorlesung/img/v06_dhbeispiel.png}
\fi
\end{center}
 \begin{itemize}
    \scriptsize 
 \item kritischer Kommentar: vermutliche Drittvariable \textit{Kriegsbereitschaft} und Korrelation wird f"alschlicherweise als Hinweis auf Zusammenhang verwendet
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
